\documentclass[french, %twocolumn
]{article}
% \setlength{\columnseprule}{1pt}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[a4paper, vmargin=2cm, hmargin=2.5cm]{geometry} %.5 pour twocolumn
\usepackage[fleqn]{mathtools}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{locale = FR,detect-all}
\usepackage{icomma} % supprime l'espace auto après ',' en mode math
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array} % correctifs divers
\usepackage{booktabs} % toprule, middrule, bottomrule au lieu de hline
\usepackage{babel}
\usepackage{chemformula}
% ---------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\begin{center}
  \huge{Correction d'exercices}
\end{center}
%
\section*{31 p  158}
\newcommand{\ma}{m_\text{acide}}
\newcommand{\mb}{m_\text{base}}
\newcommand{\na}{n_\text{acide}}
\newcommand{\nb}{n_\text{base}}
\newcommand{\Va}{V_\text{acide}}
\newcommand{\Vb}{V_\text{base}}
\newcommand{\ca}{\gamma_\text{acide}}
\newcommand{\cb}{\gamma_\text{base}}
\textbf{Données supplémentaires:}
\begin{itemize}
  \item Masse d'une mole d'acide chlorhydrique: \SI{36.6}{\g}
  \item Masse d'une mole d'hydroxyde de sodium : \SI{40}{\g}
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item \ch{H3O^+ (aq) +  Cl- (aq) + HO- (aq) + Na^+ (aq)-> 2 H2O (l) + Cl- (aq) + Na^+ (aq)}

  Les ions chlorures et sodium sont des ions spectateurs.
  \item Pour montrer que la solution est jaune, on doit montrer que l'acide chlorhydrique
  est introduit en excès (et que l'hydroxyde de sodium est le réactif limitant):
  \begin{itemize}
    \item Calcul de la masse d'acide introduite. D'après l'énoncé, la concentration de la
    solution d'acide est de \SI{36.5}{\g\per\l}
    \begin{align*}
      \ma &= \ca \times \Va \\
          &= 36,5 \times \num{20e-3} \\
          &= \SI{7.3e-1}{\g}
    \end{align*}
    \item Calcul de la quantité de matière correspondant:
    \begin{align*}
      \na &= \dfrac{\ma}{\text{masse d'une mole d'acide chlorhydrique}} \\
          &= \dfrac{\num{7.3e-1}}{36,5} \\
          &= \SI{2.0e-2}{\mole}
    \end{align*}
    \item En procédant de la même manière pour la solution basique, on trouve :
    \begin{align*}
      \nb &= \dfrac{\cb \times \Vb}{\text{masse d'une mole d'hydroxyde de sodium}} \\
          &= \dfrac{40 \times \num{10e-3}}{40} \\
          &= \SI{1.0e-2}{\mole}
    \end{align*}
  \end{itemize}
  Les nombres stœchiométriques de l'équation de réaction, sont tous égaux à 1:
  \[
    \dfrac{\na}{1} > \dfrac{\nb}{1}
  \]
  donc, le réactif en défaut (limitant) est l'hydroxyde de sodium et le réactif en excè
  l'acide chlorhydrique: à la fin de la transformation, il reste donc des ions \ch{H3O+}
  et l'indicateur coloré donne une couleur jaune à la solution.
  \item Pour déterminer le réactif limitant, on procède toujours de la même manière que
  dans la question précédente : il faut déterminer les quantités de matières introduites
  pour chaque réactif et les comparer.

  \textbf{mélange 2:}
  \begin{itemize}
    \item Détermination de la quantité de matière d'acide :
    \begin{align*}
      \na &= \dfrac{\ca \times \Va}{\text{Masse d'une molde d'acide chlorhydrique}} \\
          &= \dfrac{36,5 \times \num{10e-3}}{36,5} \\
          &= \SI{1.0e-2}{\mole}
    \end{align*}
    \item Détermination de la quantité de matière d'hydroxyde de sodium:
    \begin{align*}
      \nb &= \dfrac{\cb \times \Vb}{\text{masse d'une mole d'hydroxyde de sodium}} \\
          &= \dfrac{40 \times \num{20e-3}}{40} \\
          &= \SI{2,0e-2}{\mole}
    \end{align*}
  \end{itemize}
  \[
    \dfrac{\na}{1} > \dfrac{\nb}{1}
  \]
  Dans le mélange 2 c'est donc l'acide chlorhydrique qui est le réactif limitant.
  Dans le mélange 3 également puisqu'on en introduit encore moins.
  \item La tranformation provoque une augmentation de la température, elle est donc
  exothermique.
  \item Dans le mélange 3, on a diminué la quantité de matière de réactif limitant :
  l'augmentation de la température sera donc plus faible que pour le mélange 2.
\end{enumerate}
%
\section*{30 P 158}
\begin{enumerate}
  \item
  \begin{enumerate}
    \item \ch{2 CO(g) + O2(g) -> 2 CO2(g)}
    \item \ch{I2(aq) + 2 SO4^2- (aq) -> 2 I^- (aq) + S2O8^2- (aq)}
    \item \ch{CH4(g) + 4 O2(g) -> CO2(g) + 2 H2O(g)}

    Qu'on préfère écrire avec des nombres stœchiométriques entiers :

    \ch{2 CH4(g) + 3 O2(g) -> 2 CO (g) + 4  H2O(g)}
    \item \ch{CO(g) +  NO(g) -> CO2(g) + 1/2 N2(g)}

    Qu'on écrit avec des nombres stœchiométriques entiers:

     \ch{2 CO(g) + 2  NO(g) -> 2 CO2(g) + N2(g)}
   \end{enumerate}
   \item
   \begin{enumerate}
     \item \ch{CH3OH(l) + 3/2 O2 (g) -> CO2 (g) + 2 H2O (g)}

     Qu'on écrit :

     \ch{2 CH3OH(l) + 3 O2 (g) -> 2 CO2 (g) + 4 H2O (g)}
     \item \ch{2 Al (s) + 3/2  O2 (g) -> Al2O3(s)}

     Soit

      \ch{4 Al (s) + 3 O2 (g) -> 2 Al2O3(s)}
      \item \ch{C6H6 (g) + 15/2 O2 (g) -> 6 CO2 (g) + 3 H2O (g)}

      Soit

      \ch{2 C6H6 (g) + 15 O2 (g) -> 12 CO2 (g) + 6 H2O (g)}
      \item \textcolor{red}{\textbf{Attention:} ici la réaction est équilibrée en élements
        chimiques mais pas en charges}

      \ch{3 Cu^2+ (aq) + 2 Al (s) -> 3 Cu (s) + 2 Al^3+ (aq)}
   \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}

